\section{הקורפוס}
\label{sec:corpus}

\hl{\worktitle{חיי־הקדושים} של אלפריץ׳}\footnote{בשמם המקובל במחקר „\L{Ælfric’s Lives of Saints}” או „\L{ÆLS}” בראשי־תיבות. שם זה \hl{מאוחר}; התייחסות של אלפריץ׳ אל הספר~— שהוא נטול כותרת במובן המודרני של המילה, כמו מרבית הטקסטים באנגלית עתיקה שניתנו להם כותרות מאוחרות~— אפשר למצוא בהקדמות שכתב לספר, בלטינית ובאנגלית: \OE{{\ellipsis} isto codicello {\ellipsis} passiones \textit{et}iam uel uitas s\textit{an}c\textit{t}oru\textit{m}} (ש׳~8), \OE{þyssere béc þæra halgena þroƿunga} (ש׳~36) ו־\OE{þas bóc be þæra halgena ðroƿungū ⁊ life} (ש׳~43).} הם קובץ של סיפורי קדושים ודרשות, מהמוקדמים שנכתבו בשפה מקומית כלשהי באירופה (שפה וורנקולרית, כלומר לא ביוונית או בלטינית). הוא נכתב על סף חלוף האלף הראשון בידי מלומד ואיש־אשכולות בשם אלפריץ׳ (\OE{Ælfric}) בניב הסקסוני המערבי של הלשון האנגלית העתיקה. הקובץ כולל כארבעים טקסטים מגוּונים, כאשר שתי הסוגות המרכזיות בו הן נרטיבים של חיי־קדושים, המהווים עיקר הטקסט, ודרשות, הן כאלה המתייחסות לטקסטים ההגיוגרפיים וכאלה המנותקות מהם. בכתב־היד העיקרי, \L{A}, עליו ארחיב בסוף סעיף זה, כלולים גם טקסטים שאינם משל אלפריץ׳\footnote{בכך\label{fn:non-aels-in-a} \hl{בקשתו} המפורשת של אלפריץ׳ שלא יוסיפו המעתקים על שכתב לא כובדה; ר׳~\NVcodeTOdisplay{00pre}, ש׳~74.}; אלה נמצאים מחוץ לתחומהּ של העבודה, המתארת את תחבירו של אלפריץ׳. הטקסט \NVcodeTOdisplay{37vin}, שנעדר מכתב־היד \L{A}, מהווה גם הוא חלק מהקורפוס הנחקר; עבורו אשתמש בנוסח שבכתב־יד~\L{U}.

על \hl{אלפריץ׳ האיש} (955–1010 לערך; פעל בשנים 987–1010\footnote{ר׳~\authcite{קמינגז}{cummings.m:2006:aelfric}.}), תפיסותיו ופועלו לא כאן המקום לפרט באופן נרחב. הוא היה אחד המחברים החשובים והפורים ביותר באנגליה האנגלו־סקסונית, ובפרט אחד המשמעותיים עבור הבלשן החוקר את האנגלית העתיקה. הקורא/ת מופנה/ית אל המקורות הבאים למידע ביוגרפי:
סעיפים 2, 4, 5 ו־7 בהקדמה של \authcite{סקיט}{aelfric:1881:saints} לכרך השני והמקורות אליהם הוא מפנה;
מבחר מהפרקים אצל \authcite{מגניס וסוון}{magennis.h+:2009:aelfric};
הפרקים הראשונים אצל \authcite{ווייט}{white.c:1898:aelfric}; פרק י׳ עוסק ב\worktitle{חיי־הקדושים};
הערך „\OE{Ælfric}” באנציקלופדיה ללשון ובלשנות (\authcite{קמינגז}{cummings.m:2006:aelfric});
הערך „\L{\OE{Ælfric} of Eynsham}” ב\authcite{וויקיפדיה}{wikipedia:aelfric}, ושלל מראי־המקום המופיעים בו.

\label{pnt:ælfrician corpus}
\hl{עושר הסוגות} בהן כתב ותרגם אלפריץ׳ מאפשרים לבלשן לחקור מִגוון רחב במיוחד של תופעות לשוניות מזוויות שונות. בין הסוגות והתחומים אפשר למנות: אסטרונומיה וחישובי זמנים, דקדוק ומילונאות, חיי־קדושים, דרשות, תרגום מהתנ״ך, מכתבים, הוראת שפה זרה ועוד.

גם \hl{הקורפוס הנחקר} בעבודה זו מגוּון, וכולל סוגי טקסט שונים. כאמור, מרבית הטקסטים הם נרטיבים של חיי־קדושים ודרשות, אך גם אלו כוללים תתי־סוגות השונים זה מזה\footnote{שתי תת־הסוגות המרכזיות של חיי־הקדושים הן ה\hl{ויטה} (\L{vita}), המתארת חיים מופתיים של קדוש נוצרי, וה\hl{פסיון} (\L{passio}), המתאר מוות של מרטיר שמסר את נפשו על אמונתו; ר׳~\authciteref{לפידג׳}{lapidge.m:1991:saintly}{252ff.} לדיון בתת־הסוגות, עם דגש על אנגלית עתיקה. לנסיון לאפיון כמה הבדלים דקדוקיים בין תת־הסוגות ר׳~\authcite{פיק}{pieck.m:2009:passio_vita} (חלק מטענותיו משכנעות יותר וחלק פחות). קיימים גם מקרים שאינם נופלים במדויק להגדרה של „ויטה” או „פסיון”, דוגמת \NVcodeTOdisplay{21swy}, המקבץ בעיקר מעשי־ניסים שהתרחשו לאחר מותו של הקדוש, ולכן יש המסווגים אותו לסוגה „מעשי־ניסים” (\L{miracula}); ר׳ \authciteref{גרטש}{gretsch.m:2005:aelfric}{p.~173}.} ורבים מהטקסטים מורכבים מכמה תת־חלקים השונים זה מזה טקסטמית\footnote{\hl{דוגמאות}: נרטיב המוטבע בתוך טקסט רטורי (ר׳~\auth{ששה־הלוי} \Cite{shisha-halevy.a:2007:rhetorical-narratives} ו־\Cite{shisha-halevy.a:2011:worknotes} לעיסוק בנושא בקופטית של שנותה ולדיון תיאורטי, הרלוונטי גם למקרה של אלפריץ׳ באנגלית עתיקה), התייחסות על־טקסטואלית של אלפריץ׳ להתגלגלות המסורת בדבר הטקסטים השונים והעלאתם על הכתב, דוקסולוגיות (נדונות בהרחבה ב־\sref{sec:doxology}), ועוד.}. המגוון הזה מאפשר לנו לבחון את התחום הנחקר כאשר הוא מואר {מכיוונים שונים}.\footnote{זאת תוך מתן תשומת־הלב הראויה ל\hl{שונה} בין סוגי הטקסטים והמנעות מערבוב מין בשאינו מינו (ר׳~\sref{sec:textemes}).} מבחינת היקף הטקסט, חישוב מספר העמודים מצביע על יותר מ־400 עמודים מודפסים, כך ש\worktitle{חיי־הקדושים} לאלפריץ׳ מזמן לבלשן קורפוס שהוא לא רק רבגוני, אלא גם ארוך מספיק כדי לקבוע מקבעים ברורים ולהכליל הכללות מבוססות. מיפוי ממצה של הדוגמאות מהקורפוס מגלה תמונה עשירה של תפקידיהם הטקסטאוליים והתחביריים של הכינויים הנחקרים. יתרה מזאת, מכיוון שכל הטקסטים קובצו ועובדו על־ידי אדם אחד, נכיר במהלך העבודה כמה וכמה תכונות אידיוסינקרטיות של לשונו; בכך אני מקווה ש{העבודה תתרום} למלאכת הבנייה של „הפרופיל הלשוני” של אלפריץ׳, לו תכונות יחודיות רבות.

\hl{כתב־היד} המהווה את הבסיס לעבודה הוא \L{MS.\ Cotton Julius E.\ vii.}, המסומן באות~\L{A} אצל \authcite{סקיט}{aelfric:1881:saints}\footnote{\label{pnt:different_mss}לפירוט כתבי־היד והיחסים ביניהם ר׳~\authcite{היל}{hill.j:1996:dissemination} ו־\srefouter{1} בהקדמה לכרך השני אצל \auth{סקיט}.}. מדובר בכתב־יד השלם היחיד של \worktitle{חיי־הקדושים} (רק \NVcodeTOdisplay{37vin} נעדר ממנו); שאר כתבי־היד חלקיים ופגומים. הן מצב השתמרותו של כתב־היד (דפים שלמים, לא שרופים או קרועים, ודיו ברור) והן ההקפדה, העקביות (היחסית)\footnote{מדובר בכתב־יד מימי־הביניים; כמקובל בתקופה, בהעדר נורמה אורתוגרפית נוקשה, קיימות \hl{התחלפויות חופשיות בכתיב}, אפילו באותה המילה במופעים קרובים שלה. הגרפמות \OE{þ} ו־\OE{ð} מתחלפות באופן די חופשי (עם מגבלות ונטיות מסויימות, שאינן מעניין העבודה).

	הערה: בהתייחסות לצורות השונות באנגלית עתיקה בעבודה, השתמשתי ב\subhl{כתיב} הנפוץ ביותר בכתב־היד (כך, לדוגמה, \OE{ƿið} ולא \OE{ƿiþ}, או \OE{þam} ולא \OE{ðam}, \OE{þæm} או \OE{ðæm}); כאשר ההתייחסות היא למופע מסויים בטקסט, השתמשתי בכתיב שמופיע באותו מופע מסויים.}
והכתב הברור ראויים לציון. כדי לקבל תמונה אחידה, התמקדתי בכתב־היד הזה. קיימות התייחסויות נקודתיות גם אל כתבי־יד אחרים, כאשר ההבדלים מאירים נקודות הרלוונטיות לנושא. שני תחומים רלוונטיים בהם ההבדלים בין כתבי־היד חשובים במיוחד הם אלו בהם יש יציאה מגוף הטקסט: דוקסולוגיות (\sref{sec:doxology}; זנב (קודה) הנספח לטקסט וחותם אותו) ותרגום מלטינית (\sref{sec:glossing::translation}; התייחסות חוץ־טקסטואלית ללשון זרה).



\subsection{מהדורות}
\label{sec:editions}

ה\hl{מהדורה} בה נעשה שימוש בעבודה זו היא זו של \authcite{סקיט}{aelfric:1881:saints}\footnote{באופן טבעי, בעבודה קיימות \hl{התייחסויות רבות} למהדורה זו; כדי למנוע סרבול, בכל מקום בו נכתב „\auth{סקיט}” (ללא הפניה ביבליוגרפית בסוגריים רבועים) הכוונה למהדורה הזו. עותק סרוק שלה זמין להורדה בכתובת הרשומה בביבליוגרפיה לעבודה זו.}. למרות העובדה שפורסמה לפני יותר ממאה שנים, היא עדיין משמשת את החוקרים בני־ימינו כמהדורה הסטנדרטית. מדובר במהדורה מדוייקת ומוקפדת, אך לא מושלמת, המשקפת את כתב־היד~— ובפרט את סימני־הפיסוק והתגים שמעל האותיות\footnote{ר׳~עמ׳~\L{vii} בהקדמה לכרך הראשון. \authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1980:dangers}{p.~389} מצטט את \auth{גודן} (\L{\textsc{Godden}}), מהדיר אחר, ה\hl{מאמת} את הקביעה. מ\hl{השוואה} שערכתי אני עם מהדורת הפקסימיליה הדיגיטלית של \NVcodeTOdisplay{32ead} שב\authcite{שרמך}{szarmach.p:2003:edmund} (מודפסת מעמ׳~\pageref{sec:eadmund} בנספח לעבודה זו), עולה שקיימים מקרים של תעתוק שגוי של \OE{} ב־\OE{þæt} (ולא ב־\OE{þ\textit{æt}} המייצג את \OE{}); בנוסף, יתכן שקיימים מקרים של חוסר אחידות בתעתוק \LR{\OE{c{ƿ̅}}/\OE{c{ƿ}æð}} ושאר זוטות נוקדניות השייכות לתחום הפליאוגרפיה ונטולות כל משמעות תחבירית ממשית.}~— באופן נאמן דיו, תוך השוואה עם כתבי־יד אחרים\footnote{ל\hl{ביקורת} על תחומים בהם הקפדתו של \auth{סקיט} פחותה~— בעיקר השוואה עם כתבי־יד אחרים ותיאור של תיקוני הסופרים בכתב־היד הראשי~— ר׳~\authciteref{קלמו}{aelfric:1997:catholic1}{p.~61, n.~1} ו\authcite{שיפר}{schipper.w:2005:edition}. תודתי ל־\L{Aaron Kleist} על ההפניה לביקורות אלה (תקשורת אישית, 2012).}.

למרות יתרונותיה של המהדורה, הדעה המקובלת על החוקרים כיום היא שיש צורך ב\hl{מהדורה חדשה} מקיפה, העושה שימוש בכלים מודרניים, ממוחשבים, ובסטנדרטים מודרניים של עריכה, תוך תרגום מחדש של הטקסט\footnote{התרגום \hl{מיושן} אפילו ביחס לאנגלית בת־התקופה. פעמים רבות, אך לא באופן מערכתי, מתורגמות מילים באנגלית עתיקה לגלגוליהן המאוחרים, גם אם אלו כבר לא בשימוש. כך, לדוגמה, \OE{ƿynsum} מתורגם ב־\L{winsome}, \OE{eac} ב־\L{eke} ו־\OE{hatte} ב־\L{(was) hight}; לדיון בשימוש „אטימולוגי” כזה בתרגום ר׳~\authciteref{סוויט}{sweet.h:1900:practical}{p.~88ff.}.}. בקונגרס הבינלאומי ללימודים ימי־ביניימיים בקלמזו בשנים האחרונות מתקיימים דיונים בדבר מהדורה מחודשת כזו.\footnote{ל\hl{מידע נוסף}: \url{http://call-for-papers.sas.upenn.edu/node/42178} עבור שנת 2012 ו־\url{http://livesofsaints.org/post/27049185991/} עבור שנת 2013. אתר המהדורה: \url{http://livesofsaints.org/}.} לחלק מהטקסטים מהדורות חדשות; למען האחידות ובמטרה לחסוך סרבול והעתקת המיקוד מהעיקר לטפל דבקתי במהדורה הישנה.

במהדורה של \auth{סקיט} \hl{תרגום} מלא של הטקסט לאנגלית מודרנית, עמוד מול עמוד. מלאכת התרגום התחלקה בין שלושה אנשים: העלמות\footnote{הערה לא־בלשנית בנוגע ל\hl{הדרת נשים} ויחסי־הכוחות באקדמיה: אותן עלמות, האחראיות למרבית מלאכת התרגום לאנגלית מודרנית וששמותיהן נדפסו כ־\L{Miss Gunning of Cambridge} ו־\L{Miss Wilkinson, formerly of Dorking} (שככל הנראה מתה בזמן שבין צאת שני הכרכים) מוזכרות רק בהערת־שוליים ובהקדמות לשני הכרכים, בלי שום ציון בעמוד השער וברשומות הביבליוגרפיות (\auth{סקיט} מקבל את מלוא הקרדיט ואור הזרקורים), וגם אז, רק בשם משפחתן ללא ציון שמן הפרטי. את המעט שיכולתי לעשות למען הצדק ההיסטורי עשיתי ברשימה הביבליוגרפית לעבודה זאת.} \auth{וילקינסון} ו\auth{גנינג}, שתרגמו את מרבית הטקסטים, והעורך \auth{סקיט}, שתרגם את \NVcodeTOdisplay{02eug}, \NVcodeTOdisplay{04iul}, \NVcodeTOdisplay{09luc}, \NVcodeTOdisplay{27cru} ו\NVcodeTOdisplay{37vin}. מעבודה זו עולות מסקנות שונות שלהן \hl{יישום תרגומי}; בחלק מהמקרים המסקנות לא עומדות בקנה אחד עם הבחירות שעשו המתרגמים\footnote{בכל מקום בעבודה בו אתייחס ל„\hl{תרגום}”, הכוונה לתרגום האנגלי המודרני האמור.}, אך מתוך כך שהמסקנות נשענות על בסיס הטקסט המקורי והמבנה הלשוני העולה מתוך בחינה שיטתית שלו, אני סבור שהן מוצדקות ושבתרגום עתידי יש לשנות את אותן הנקודות בהתאם. בכך חלק מתועלתהּ של העבודה, גם במישור המעשי ולא רק התיאורטי.



\subsubsection{מהדורה ממוחשבת}
\label{sec:editions:digital}

\hl{גרסה ממוחשבת} של הטקסט הוקלדה בעבר במסגרת הקורפוס המשמש את ה־\L{Old English Dictionary} (\authcite{היליי ואח׳}{healey.a+:2000:doecorpus}), ושורשיה נטועים בראשית השימוש האקדמי במחשבים, עוד בעידן כרטיסיות־הניקוב (ר׳~\authcite{בייקר}{baker.p:1997:computing}). בפרוייקט הלקסיקוגרפי המתהווה נעשה שימוש נרחב בדוגמאות ובקישורים (\L{hypertext}) מהערכים במילון למובאות מטקסטים ובחזרה; לצורך כך הוקלד כמעט כל הקורפוס הקיים\footnote{במקרים שבהם קיימים כמה \hl{כתבי־יד}, נבחר אחד; במקרה שלנו נבחר, כפי שניתן היה לצפות, \L{A}.}. באופן מצער, מהדורה זו רחוקה מכתב־היד, הן בפיסוק המודרני שבה והן בכתיב שלא משקף את המקור, והיא נותנת תמונה מוטית בהשוואה לנאמנות של \auth{סקיט}. לחסרונות שבמודרניזציה של טקסטים באנגלית עתיקה ר׳~\authcite{מיטשל}{mitchell.b:1980:dangers}; לדיון בשימוש בסימני־פיסוק ימי־ביניימיים בכמה כתבי־יד של \worktitle{הדרשות הקתוליות} לאלפריץ׳, כולל התייחסות מפורשת לנושא הנדון ולביטוייו באופן הפיסוק, ר׳~\authcite{הרלוו}{harlow.c:1959:puncutation}.

בעבודה זו דוגמאות רבות. הצורך להקליד כמות גדולה של טקסט הוליד \hl{פרוייקט} שהוא חוליה בין המהדורה של \auth{סקיט} ובין המהדורה העתידית הרצויה: הקלדה (עם אימות כפול\footnote{למרות האימות, יתכן ונפלו \hl{טעויות בהקלדה}. בכל מקרה בו יש שוני בין הטקסט המוקלד והמהדורה של \auth{סקיט}, יש לקבל את זו האחרונה, אלא במקרים בהם ציינתי במפורש שככל הנראה קיימת בהם טעות של המהדיר.}) של גוף הטקסט שבמהדורה של \auth{סקיט}, ויצירת מאגר דיגיטלי של כל הטקסט. את התוצאה, פרי טרחה רבה, העלתי לאתר האינטרנט השיתופי \L{Wikisource}: \Cite{wikisource:aels}.



\subsection{אופיו של הטקסט}
\label{sec:stylistics}

ישנן תכונות של הטקסט העלולות להקשות על עבודתו של הבלשן בתיאור המערכת הלשונית על־ידי השפעה של \hl{גורמים חיצוניים} או חיצוניים־למחצה. ארבע תכונות נפוצות הן:
\begin{compactitem}
	\item היות הטקסט \subhl{מתורגם}: במקרה כזה, על הבלשן לתת את הדעת לא רק על המערכת הלשונית בשפת־היעד, אותה הוא חוקר, אלא גם על המערכת של שפת־המקור, שכן הבנה מלאה של לשון תרגום מחייבת היכרות משווה עם המקור. מתוך מורכבות זו עולות שאלות מחקריות הנוגעות לתכונותיה של לשון מתורגמת ולמלאכת התרגום\footnote{\hl{דוגמה} לטיפוס כזה של שאלות הוא תיאור מערכתי של בחירותיו של המתרגם במקרים בהם המערכת של שפת־היעד בתחום לשוני מסויים עשירה מזו של שפת־המקור ועליו להוסיף מידע לשוני שלא מקודד במקור, מתוך הבנתו את הטקסט.}.
	\item היות הטקסט \subhl{שירי}: כאן נתונה הבחירה בתוך המערכת הלשונית למגבלות שהן חיצוניות־למחצה, דהיינו מאפיינים צורניים של צד המסמן והיחסים ביניהם על הציר הסינטגמטי. גם במקרה זה המורכבות פותחת מגוון של שאלות מחקריות, על היחס בין מסמן ומסומן.
	\item היות הטקסט \subhl{ערוך}: הגורם החיצוני הוא האידיולקט של העורך, המתערב בזה של המחבר המקורי.
	\item היות הטקסט הנתון בידינו \subhl{חלקי}: בעיקר במחקר של שפות עתיקות, ישנם מקרים בהם ישנם פגמים בחומר עליו כתוב הטקסט, פגמים שגורמים לחלק מהטקסט להיות בלתי־קריא (לקוּנוֹת)~— שחיקה, שריפה, דהייה, קריעה, השפעה של יצורים חיים כגון חרקים ופטריות וכד׳.
\end{compactitem}

התכונה ה\hl{רביעית} לא רלוונטית עבור הקורפוס הנחקר, שכן כתב־היד~\L{A} שלם, קריא ובמצב מצויין (ר׳ סוף נספח הדוגמאות לצילומי פקסימיליה מ\NVcodeTOdisplay{32ead}). התכונה ה\hl{שלישית} רלוונטית באופן חלקי ביותר: אמנם הטקסט לא עבר עריכה (במובן המודרני), אך הוכנסו בו שינויים מעטים על־ידי המעתיקים, בין אם במתכוון ובין אם בשוגג. מתוך השוואה עם כתבי־היד האחרים איתם משווה \auth{סקיט} עולה שככל הנראה כתב־היד לא חורג מהטקסט המקורי (ה„\L{Urtext}” בכתב־ידו של אלפריץ׳, שלא נמצא בידינו) באופן משמעותי. במקרים בהם נראה שלתוספות ולשינויים המעטים בכתב־היד יש רלוונטיות לתחום הנדון, ציינתי זאת; בחלק מהמקרים מדובר בתוספות מאוחרות על־גבי כתב־היד.

לכאורה על־פניו נראה של\hl{שתי התכונות הראשונות} אכן יש השפעה על הקורפוס הנחקר: המקור של חלק מהטקסטים הוא בלטינית ונראה שקהילת החוקרים מסכימה על־כך שלחלק מהטקסטים מאפיינים ריתמיים או אליטרטיביים. אדון, אם כן, בשאלת ההשפעה של גורמים חיצוניים אלה: תחילה בשאלת התרגום (\sref{sec:stylistics:adaptation}) ולאחר מכן בשאלת המאפיינים הריתמיים או האליטרטיביים (\sref{sec:stylistics:prose}). מסקנתי, מתוך העולֶה מהטקסט עצמו ומתוך קריאה של דבריהם של חוקרים אחרים, היא שההשפעה החיצונית על הטקסט בשני המקרים שולית, ולכן ניתן לחקור את המבנה הלשוני שלו מבלי להתעכב על סוגיות של השפעה חיצונית. בהקשר זה ר׳ גם \authcite{בת׳ורום}{bethurum.d:1932:lives}.



\subsubsection{עיבוד של טקסטים קיימים}
\label{sec:stylistics:adaptation}

\authciteref{אלפריץ׳}{aelfric:1922:heptateuch}{pp. 79–80} עצמו כותב בהקדמה לתרגום ספר בראשית כך (כאן בתרגום לעברית):
%\begin{halfpagequote}
\begin{hebquote}
	מי שכותב תרגום מלטינית לאנגלית או שבהוראה עליו לתרגם מלטינית לאנגלית תמיד צריך לארגן את דבריו כך שלאנגלית תהיה צורה משלה; אחרת התוצאה מאוד מטעה לקריאה לאלו שלא מכירים את הצורה הלטינית.
\end{hebquote}
%\end{halfpagequote}\hfill
%\begin{halfpagequote}
%	\setLR{\small\OE{æfre se ðe aƿent oððe se ðe tæcð of ladene on englisc[,] æfre he sceal gefadian hit sƿa ðæt ðæt englisc hæbbe his agene ƿisan[,] elles hit bið sƿyðe gedƿolsum to rædenne ðam ðe ðæs ladenes ƿise ne can}}
%\end{halfpagequote}

אלפריץ׳, אם כן, מודע היטב לצורך בשימוש בצורות \hl{טבעיות ושוטפות} (אידיומטיות) בשפת־היעד בתרגום, ולא בצורות מאולצות המשקפות את המבנה המקורי. באופן מפורש יותר הוא כותב בהקדמה הלטינית ל\worktitle{חיי־הקדושים} כך:
%\begin{halfpagequote}
\begin{hebquote}
	(ו)אין אנו יכולים בתרגום זה להעביר תמיד מילה במילה, אלא דווקא הקפדנו הקפדה יתרה לתרגם מובן במובן (כפי שאנו מוצאים בכתבי־הקודש) בשפה פשוטה ונהירה, לרווחת השומעים.
	עוד יש לדעת שקיצרנו את הפסיונים הארוכים יותר, בנוסח ולא במובן, פן עייפות תיפול על העדינים אם ארכנות כמו זו שמשמשת בלטינית תשמש בלשוננו. לא תמיד קצרנות פוגעת במבע, אלא פעמים רבות משפרת אותו.
\end{hebquote}
%\end{halfpagequote}\hfill
%\begin{halfpagequote}
%	\setLR\small\OE{Nec potuim\textit{us} in ista translatione semp\textit{er} uerbu\textit{m} ex uerbo transferre, sed tamen sensu\textit{m} ex sensu, sicut inuenim\textit{us} in s\textit{an}c\textit{t}a scriptura, diligenter curauim\textit{us} uertere Simplici \textit{et} ap\textit{er}ta locutione quatinus p\textit{ro}ficiat Audientibus.
%	Hoc sciendu\textit{m} etiam q\textit{uo}d p\textit{ro}lixiores passiones breuiam\textit{us} uerbis, non adeo sensu, ne fastidiosis ingeratur tedium si tanta p\textit{ro}lixitas erit in propria lingua quanta est in latina; \textit{et} non semp\textit{er} breuitas sermonem deturpat sed multotiens honestiorem reddit.}
%\end{halfpagequote}

אם כך, למעשה, דרגת־החופש שהוא לוקח בהתבססות על טקסטים קודמים, בלטינית, אפילו גדולה עוד יותר, עד שבראיה בת־זמננו ראוי לקרוא לעבודתו „\hl{עיבוד}” ולא „תרגום”. הקצרנות והפישוט בתרגום מטרתם להנגיש את הטקסטים המקודשים לקורא האנגלי ההדיוט, שאינו יודע לטינית (ר׳~\authcite{ניקולס}{nichols.a.e:1971:brief}). אמירה מפורשת בנוגע לפשטות קיימת גם בהקדמה של אלפריץ׳ לסדרה השניה של \worktitle{הדרשות הקתוליות}.

\authcite{ניקולס}{nichols.a.e:1964:awendan} מבחינה בין סוגים שונים של תרגום ומובָנים שונים למילה \OE{awendan} אצל אלפריץ׳~— „\hl{עיבוד}” (פרפרזה או אדפטציה) ו„\hl{תרגום ממש}”~— כאשר את מרבית כתיבתו של אלפריץ׳ שאיננה עצמאית היא מגדירה לפי המובן הראשון, החופשי.

\authcite{מק־דניאל}{mcdaniel.r:2009:interpreting} מתייחסת אל נטייתו של אלפריץ׳ \hl{לקצר ולפשט} טקסטים לטיניים כידועה וברורה. בעמ׳~56 היא מצטטת את \authciteref{וטליי}{whatley.e:1997:lost}{p.~188}: „\L{Ælfric intervenes so actively between his Latin sources and his intended audience that he provides modern readers with a great deal to ponder and analyse}”. אמירה זו מתייחסת אל מישור ביקורת הטקסט, אבל התערבותו הפעילה של אלפריץ׳ בכתיבה מחדש של הטקסטים הלטיניים באנגלית נוגעת גם לניתוח בלשני: באופן רגיל הוא לא מעתיק מבנה־מבנה, אלא כותב את הטקסט מחדש כטקסט שוטף העומד בפני עצמו.

בהקשר זה של תרגום מול כתיבה מחדש ר׳ עבודתהּ של \authcite{בסי}{bassi.r:2012:translation-rewriting}, העוסקת גם ב\worktitle{חיי־הקדושים}.

בנוסף על ראיות אלה ועל התרשמותי האישית\footnote{הן עבור \NVcodeTOdisplay{31mar} והן עבור \NVcodeTOdisplay{32ead} אלפריץ׳ מציין במפורש את המקור לטקסט: סולפיציוס סברוס ואבו ממנזר פלרי בהתאמה. מקריאה חלקית ב\hl{השוואה} של הטקסט הלטיני והטקסט באנגלית עתיקה נוכחתי לראות שאכן אלפריץ׳ לוקח לעצמו חירות רבה.}, \hl{עבודה זו ממש} מהווה ראיה מוצקה לעצמאותו הלשונית של הטקסט, ראיה הנטועה בעובדות הלשוניות. למרות שלאלפריץ׳ היו מקורות רבים, עם אידיולקטים לטיניים שונים מתקופות שונות וממקומות שונים בעולם דובר־הלטינית המשכיל, הוא שומר על אחידות לשונית גבוהה באנגלית עתיקה. מערכת לשונית ברורה זו עצמאית מהלטינית בכל המישורים (אפילו בתחביר הטקסט, שהוא חמקמק יותר). במסגרת התחום הלשוני בו עוסקת העבודה ניתן לראות, מתוך השוואה עם טקסטים לטיניים, שאלפריץ׳ עושה שימוש בכינויים הנדונים באופן שלא משקף מבנה לטיני, אלא מבנה אנגלי עצמאי ואידיומטי.



\subsubsection{פרוזה בעיטור ריתמית או אליטרטיבית}
\label{sec:stylistics:prose}

\authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{§3974} כותב שעבורו הפרוזה האליטרטיבית של אלפריץ׳ היא \hl{פרוזה טובה}, ולא שירה גרועה. באותו תת־פרק (\L{X.D}) הוא מצטט את דבריהם של שני חוקרים נוספים, ציטוטים שבחרתי להביא גם אני, בשל הרלוונטיות שלהם:

האחד הוא \authciteref{פופ}{pope.j:1967-1968:homilies}{vol.~I, p.~105}:
\begin{latinquote}
	The term ‘rhythmical prose’ as applied to Ælfric’s compositions must be understood to refer to a loosely metrical form resembling in basic structural principles the alliterative verse of the Old English poets, but differing markedly in the character and range of its rhythms as in strictness of alliterative practice, and altogether distinct in diction, rhetoric, and tone. It is better regarded as a mildly ornamental, rhythmically ordered prose than as a debased, pedestrian poetry.
\end{latinquote}

והשני הוא \authciteref{קלמו}{clemoes.p:1966:aelfric}{pp.~202–203}:
\begin{latinquote}
	\mbox{[When Ælfric]} adopted a formally conceived rhythmical basis for his prose {\ellipsis} [his] creative step, I believe, was to divorce the rhythm and alliteration of Old English poetry from its traditional vocabulary and syntax and to associate them with the vocabulary and syntax of prose. To do so, he retained only as much of the rhythm and alliteration of poetry as could be subordinated to the grammatical structure of a normal prose sentence.
\end{latinquote}

אם כן, \hl{דעת החוקרים}\footnote{בהקשר זה ר׳ גם \authcite{ג׳ירלד}{gerould.g:1925:rhythmic} ו\authcite{ווטרהאוס}{waterhouse.r:1989:usitatus}.} היא שהמאפיינים הריתמיים והאליטרטיביים מוכפפים למבנה הלשוני של פרוזה טובה המעוטרת קלות. ישנן דעות שונות בנוגע לצורת ההצגה העדיפה במהדורות מודרנית: \auth{מיטשל} (\Citeref{mitchell.b:1987:syntax}{§3974} ו־\Citeref{mitchell.b:1980:dangers}{p.~389}) טוען בזכות הדפסה בשורות ארוכות ללא שבירתן (זהו גם המצב בכתבי־היד), ואילו \authcite{פופ}{pope.j:1967-1968:homilies} ו\authcite{סקיט}{aelfric:1881:saints} שוברים את השורות במהדורות המודפסות; זה האחרון כותב בעמ׳~\L{li–lii} בהקדמה לכרך ב׳ כך:
\begin{latinquote}
	It is easily seen that Ælfric’s alliterative lines are rather loosely constructed, and that the alliteration is by no means regular.  {{\ellipsis}~¶~{\ellipsis}} If it be urged that Ælfric’s lines can hardly be called poetry, it is easy to reply that they constitute excellent and flowing prose. The very fact that he does not go much out of his way to drag in alliteration renders his style easy and pleasing.
\end{latinquote}

\label{pnt:orality}
\worktitle{חיי־הקדושים}, הסובבים סביב מעגל השנה, יועדו הן לקריאה בקול לקהל מאזינים והן לקריאה פרטית (ר׳~המילים „\L{siue legendo, seu Audiendo}” ב\NVcodeTOdisplay{00pre}, ש׳~4, וכן \authciteref{ווטרהאוס}{waterhouse.r:1989:usitatus}{§1}). \authciteref{פופ}{pope.j:1967-1968:homilies}{vol.~I, p.~111} כותב כי בבחירה בשימוש במאפיינים הצורניים הנדונים נותן אלפריץ׳ ביטוי בכתב למאפיינים הקיימים באופן טבעי בדרשות (אורליות) ובדיבור רהוט באופן כללי\footnote{ר׳~\authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2011:worknotes}{n.~7} להערה דומה אודות שנותה בקופטית.}. מכך שמטרת הטקסטים היא שיפורם הרוחני של השומעים, גם לסיפורים אלה אודות אנשי המעלה (אקזמפלה), ולא רק לדרשות, מאפיינים רטוריים וריתמיים.
